**電話號碼可攜服務**（），-{zh-cn:港台新马称为**电话号码可携服务**; zh-sg:中国大陆称为**携号转网**;
zh-hant:中國大陸稱為**攜號轉網**;}-，指的是[電話用戶在更換所使用的電信服務業者時](../Page/電話.md "wikilink")，可以保留原有的電話號碼不更換\[1\]。依照實施地區的不同，有些同時提供[行動電話與](../Page/行動電話.md "wikilink")[市內電話的號碼可攜服務](../Page/市內電話.md "wikilink")，但有些只提供行動電話的號碼可攜服務。

## 運作方式

## 優點

電話的用戶，可以在各業者之中，選擇一個自己滿意的業者，但不需要更換原來的號碼，可以省下重印[名片](../Page/名片.md "wikilink")，通知換號等等的不便及麻煩。此外，由於現在手機號碼被用於申請網站和APP的賬號，因此換號會導種種不便，另外，已經銷號的手機號會被運營商重新投放市場，如果這些號碼已經實名註冊了網站和APP，會帶來巨大風險，攜號轉網可以解決以上問題。

## 已實施的地區

### 行動電話的號碼可攜服務

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>地區</p></th>
<th><p>實施開始日</p></th>
<th></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1997年4月</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1999年1月</p></td>
<td><p>5％</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1999年1月</p></td>
<td><p>5％</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1999年3月</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2001年</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2000年3月</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2000年12月</p></td>
<td><p>1.6％</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2001年7月</p></td>
<td><p>11％</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2001年9月</p></td>
<td><p>5％</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2001年9月</p></td>
<td><p>8.6％</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2001年11月</p></td>
<td><p>14.8％</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2002年5月</p></td>
<td><p>1.6％</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2002年10月</p></td>
<td><p>2.2％</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2002年11月</p></td>
<td><p>0.47％</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2002年11月</p></td>
<td><p>2.2％</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2003年6月</p></td>
<td><p>0.1％</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2003年11月</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2004年1月</p></td>
<td><p>0.9％</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2004年3月</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2004年5月</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2005年10月</p></td>
<td><p>54％[2]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2006年10月</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2007年3月</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2010年8月</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2010年11月</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 固網電話的號碼可攜服務

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>地區</p></th>
<th><p>實施開始日</p></th>
<th><p>利用率</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1995年7月[3]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2006年</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 推廣狀況

### 台灣

台灣的號碼可攜服務僅試行了1個月就開始推廣。台灣沒限制單一號碼移轉次數，每次轉移費用112元[新台幣](../Page/新台幣.md "wikilink")，由原業者向用戶收取，列於次月帳單或臨櫃結清。號碼轉移時，原業者不得使用優惠吸引使用者取消轉移申請。服務從2005開放至2012年12月底，行動攜碼生效數共20,573,085次，固網攜碼生效數共31,666次。\[4\]

### 中國大陸

[中华人民共和国工业和信息化部曾于](../Page/中华人民共和国工业和信息化部.md "wikilink")2010年11月在[天津](../Page/天津.md "wikilink")、[海南开始携号转网试点](../Page/海南.md "wikilink")，携号转网只限于本地网用户，天津可雙向轉網，海南[移動則只能單向轉出](../Page/中国移动.md "wikilink")\[5\]，但后来携号转网由于技术问题，并未很快推广，甚至陷于停滞，2年后试点地区仍然只有天津和海南\[6\]。2012年底，携号转网被重新提出，根据工信部部长[苗圩在](../Page/苗圩.md "wikilink")12月27日的表述，2013年将“适时扩大移动电话用户号码携带试验范围”\[7\]。根据[工信部印发的](../Page/工信部.md "wikilink")《信息通信行业发展规划（2016-2020年）》，携号转网服务将在全国范围内实施，但在实际试点操作过程中存在一定的技术困难，在全国范围实现至少要到2020年。截至2018年12月，已有天津、海南、江西、湖北、云南提供携号转网服务，累计携转167万人次。同时，上述地区也启用了新的携号转网流程，用户办理完携转业务后1个小时内（到下一个整点时刻）即可携转到新的运营商。2019年3月5日，[国务院总理](../Page/国务院总理.md "wikilink")[李克强在](../Page/李克强.md "wikilink")[第十三届全国人民代表大会第二次会议上发表的](../Page/第十三届全国人民代表大会.md "wikilink")[政府工作报告指出](../Page/政府工作报告.md "wikilink")“在全国实行‘携号转网’”\[8\]。

### 香港

截至2014年1月，香港共有18,530,824宗流動電子號碼成功轉攜宗數。\[9\]

## 參考資料

## 外部連結

  - [香港特別行政區電訊管理局
    相關新聞稿](https://web.archive.org/web/20060910141456/http://www.ofta.gov.hk/zh/press_rel/99/feb_99.html)
  - [中華民國交通部電信總局
    相關新聞稿](https://web.archive.org/web/20061007044222/http://www.dgt.gov.tw/chinese/News-press/94/press-dgtnews-941013.shtml)

[Category:电话](../Category/电话.md "wikilink")

1.

2.

3.  此亦為香港固網電話業開放日期，因政府規定當時的唯一固網電話業者[香港電訊須於固網電話業開放的同時提供電話可攜服務](../Page/香港電訊.md "wikilink")。參見[網絡互連及有關競爭事宜電訊局長第1號聲明](http://www.ofta.gov.hk/zh/tas/interconnect/ta950328.html)
    。

4.  <http://www.ncc.gov.tw/chinese/news_detail.aspx?site_content_sn=2018&is_history=0&pages=0&sn_f=27406>

5.

6.

7.
8.

9.  <http://www.ofca.gov.hk/filemanager/ofca/tc/content_142/mnp_stat.pdf>